\section{Cel laboratoriów}
Celem ćwiczeń było zapoznanie się z metodami stosowanymi w analizie obrazów pozwalających na modyfikację obrazu w sposób umożliwiający jego analizę.
\subsection{Obraz wejściowy}
Zgodnie z zaleceniami, obrazem wejściowym do wszystkich operacji było zdjęcie autora, przedstawione na Rys.~\ref{f1}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../morda.jpg}
\caption{Obraz wejściowy}
\label{f1}
\end{figure}
\clearpage
\section{Proste przekształcenia obrazu}

\subsection{Skalowanie obrazu}
Skalowanie obrazu polega na zmianie wymiarów obrazu z wykorzystaniem interpolacji. W przykładzie zastosowano skalę $k=0.69$. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f2}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr2.pdf}
\caption{Obraz po skalowaniu}
\label{f2}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Obracanie obrazu}
Obrót obrazu dokonywany jest także z wykorzystaniem interpolacji. W przykładzie zastosowano obrót o kąt $\theta=\SI{420}{\degree}$. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f3}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr3.pdf}
\caption{Obraz po obróceniu}
\label{f3}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Kadrowanie obrazu}
Kadrowanie dokonywane jest przez wybranie odpowiedniego minoru macierzy opisującej obraz. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f4}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr4.pdf}
\caption{Obraz po kadrowaniu}
\label{f4}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Transformacja obrazu}
Transformacja pozwala zmienić kształt obrazu poprzez operację określoną macierzą transformacji. W przykładzie zastosowano macierz transformacji w postaci 
$M=\begin{bmatrix}
        1&0&0\\
        0.5&1&0\\
        0&0&1
\end{bmatrix}$, co pozwoliło uzyskać efekt ścięcia.  Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f5}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr5.pdf}
\caption{Obraz po transformacji}
\label{f5}
\end{figure}
\clearpage
\section{Przekształcenia punktowe}
W przekształceniach punktowch wyjście zależy jedynie od punktu, a nie od jego otoczenia.
\subsection{Dodawanie stałej}
Dodanie stałej do obrazu powoduje rozjaśnienie. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f6}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr6.pdf}
\caption{Obraz po dodaniu  stałej}
\label{f6}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Odejmowanie stałej}
Dodanie stałej do obrazu powoduje przyciemnienie. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f7}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr7.pdf}
\caption{Obraz po odjęciu stałej}
\label{f7}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Mnożenie przez stałą}
Mnożenie przez stałą powoduje przyciemnienie lub rozjaśnienie obrazu, w zależności od wybranej stałej. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f8}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr8.pdf}
\caption{Obraz po wymnożeniu przez stałą}
\label{f8}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Operacja dwuargumentowa}
Operacja dwuargumentowa jest do którego wykonanie potrzebne są dwa operandy - w tym przypadku na Rys.~\ref{f9} zademonstrowano wymnożenie obrazu przez samego siebie.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr9.pdf}
\caption{Obraz po zastosowaniu operacji dwuargumentowej}
\label{f9}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Suma dwóch obrazów}
Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f10}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr10.pdf}
\caption{Obraz po zsumowaniu z samym sobą}
\label{f10}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Wyrównanie histogramu}
Powoduje przekształcenie jasności punktów obrazu w taki sposób, aby ilość punktów w każdym przedziale histogramu ze względu na jasność była w przybliżeniu równa. Wynik operacji przedstawiono na Rys.~\ref{f12}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr12.pdf}
\caption{Histogram przed wyrównaniem}
\label{f11}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr13.pdf}
\caption{Histogram po wyrównaniu}
\label{f12}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr11.pdf}
\caption{Obraz po wyrównaniu histogramu}
\label{f13}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Modulacja gamma}
Modulacja gamma polega na usunięciu zniekształceń wprowadzonych przez urządzenia wejścia, dzięki redukcji nadmiernego kontrastu. Obraz po korekcji gamma przedstawiono na Rys.~\ref{f14}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr14.pdf}
\caption{Obraz po korekcji gamma}
\label{f14}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Binaryzacja}
Binaryzacja polega na kwantyzacji punktów do wartości 1 lub 0, w zależności od wymaganego progu. Obraz po binaryzacji przedstawiono na Rys.~\ref{f15}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr15.pdf}
\caption{Obraz po binaryzacji}
\label{f15}
\end{figure}
\clearpage
\section{Przekształcenia kontekstowe}
W przekształceniach kontekstowych na końcową wartość punktu ma wpływ nie wyłącznie on sam, lecz także jego otoczenie.
\subsection{Filtracja dolnoprzepustowa}
Polega na redukcji dużych gradientów na krótkich dystansach, co skutkuje rozmazaniem obrazu. Obraz przefiltrowany dolnoprzepustowo przedstawiono na Rys.~\ref{f16}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr17.pdf}
\caption{Obraz po filtracji dolnoprzepustowej}
\label{f16}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Filtracja górnoprzepustowa}
Dzięki wytłumieniu niskich częstotliwości filtracja górnoprzepustowa wyodrębnia krawędzie obiektów znajdujących się na obrazie. Obraz przefiltrowany górnoprzepustowo przedstawiono na Rys.~\ref{f17}


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr18.pdf}
\caption{Obraz po filtracji górnoprzepustowej}
\label{f17}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Filtr Roberts'a}
Ze względu na jądro w postaci $C=\begin{Bmatrix}-1&0\\0&1\end{Bmatrix}$, lub $C=\begin{bmatrix}0&1\\-1&0\end{bmatrix}$ różniczkowanie odbywa się pod kątem \SI{45}{\degree}. Obraz po filtracji Roberts'a przedstawiono na Rys.~\ref{f19}
        
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr19.pdf}
\caption{Obraz po filtracji filtrem Roberts'a}
\label{f19}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Maska Sobel'a}

Ze względu na jądro w postaci $C=\begin{Bmatrix}-1&-2&-1\\0&0&0\\1&2&1\end{Bmatrix}$, lub podobne(po transponowaniu dla kierunku poziomego), największy wpływ na wartość punktu ma jego bezpośrednie otoczenie w pionie lub poziomie. Obraz po zastosowaniu maski Sobel'a przedstawiony jest na Rys.~\ref{f20}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr20.pdf}
\caption{Obraz po zastosowaniu maski Sobel'a}
\label{f20}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Maska Prewitt'a}
Polegają na rozszerzeniu jądra filtra Roberts'a do wymiaru 3x3, co pozwala na różniczkowanie w różnych kierunkach. Obraz po zastosowaniu maski Prewitt'a przedstawiono na Rys.~\ref{f21}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr21.pdf}
\caption{Obraz po zastosowaniu Maski Brewitt'a}
        \label{f21}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Laplacean}
Laplacean uwypukla krawędzie obiektów nieposiadając przy tym kierunkowego charakteru, co spowodowane jest symetrią jądra ze względu na punkt środkowy. Obraz po zastosowaniu Laplaceanu przedsatwiono na Rys.~\ref{f22}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr22.pdf}
\caption{Obraz po zastosowaniu Laplaceanu}
\label{f22}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Transformata Fouriera}
Podobnie jak w przypadku sygnałów transformata Fouriera pozwala na analizę amplitud i faz poszczególnych częstotliwości. Moduł transformaty Fouriera obrazu przedstawiono na Rys.~\ref{f23}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr16.pdf}
\caption{Moduł transformaty Fouriera obrazu}
\label{f23}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Filtr uśredniający}
Pozwala na usunięcie zakłóceń na obrazie, kosztem rozmazania krawędzi i drobnych detali. Działanie przedstawiono na Rys.~\ref{f24}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr24.pdf}
\caption{Obraz po zastosowaniu filtra uśredniającego}
\label{f24}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Filtr medianowy}
W przeciwieństwie do filtra uśredniającego rozmycie krawędzi jest znikome, co spowodowane jest stosowaniem mediany zamiast wartości średniej - pozwala to zachować wysokie częstotliwości. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr25.pdf}
\caption{Obraz z zakłóceniami}
\label{f25}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr26.pdf}
\caption{Obraz z zakłóceniami po filtracji medianowej}
\label{f26}
\end{figure}

\clearpage
\section{Przekształcenia morfologiczne}
Umożliwiają dokonywanie złożonych przekształceń dzięki wykorzystaniu elementów strukturalnych - element strukturalny jest przemieszczany po całym obrazie i  w każdym kroku badana jest zgodność obrazu z elementem. Przy spełnieniu założeń doyczących zgodności dokonywana jest zdefiniowana wcześniej operacja.
\subsection{Erozja}
Polega na takim przekształceniu obrazu, aby uzyskać figurę zawierającą wszystkie punkty będące środkami elementów strukturalnych, które pozwalają na całościowe zawarcie się elementu strukturalnego w figurze poddawanej erozji. Erozja wzdłuż kierunku pionowego przedstawiona została na Rys.~\ref{f27}, a wzdłuż poziomu na Rys.~\ref{f28}. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr27.pdf}
\caption{Erozja pionowa}
\label{f27}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr28.pdf}
\caption{Erozja pozioma}
\label{f28}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Dylatacja}
Dylatacja jest operacją przeciwną do Erozji. W jej przypadku obiekty są poszerzane o dodatkowe piksele. Dylatacja dla różnych elementów strukturalnych została przedstawiona na Rys.~\ref{f29}, Rys.~\ref{f30}, oraz Rys.~\ref{f31}. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr29.pdf}
\caption{Dylatacja liniowaj}
\label{f29}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr31.pdf}
\caption{Dylatacja 'dysk'}
\label{f30}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr32.pdf}
\caption{Dylatacja arbitralna}
\label{f31}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Pocienianie}
Pocienianie jest operacją pozwalającą na wyodrębnienie konturów obiektu w taki sposób, aby kontur zawierał się w środku przetwarzanego obiektu. Operacja pocieniania została przedstawiona na Rys.~\ref{32}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr33.pdf}
\caption{Pocienianie}
\label{f32}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Szkieletyzacja}
Szkieletyzacja pozwala na wykrycie punktów osiowych obiektu, to znaczy takich punktów, które są równoodległe od krawędzi obiektu. Operacja szkieletyzacji przedstawiona jest na Rys.~\ref{f34}. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr34.pdf}
\caption{Szkieletyzacja}
\label{f34}
\end{figure}



\clearpage
\subsection{Wykrywanie centroidów}

Wyznaczanie centroidu pozwala wyznaczyć punkty równoodległe od więcej niż 2 krawędzi obiektu. Operacja wykrywania centroidów przedstawiona jest na Rys.~\ref{f35}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr35.pdf}
\caption{Wykrywanie centroidów}
\label{f35}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Wykrywanie narożników}
Wykrywanie narożników jest realizowane przez filtrację z odpowiednio zdefiniowanym jądrem. Na Rys.~\ref{f36} przedstawiono przypadek dla jądra w postaci $C = \begin{bmatrix} 1&1&1\\-1&-2&-1\\-1&-1&1\end{bmatrix}$, a na Rys.~\ref{f37} w postaci $C=\begin{bmatrix}1&-1&-1\\1&-2&-2\\1&1&1\end{bmatrix}$


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr36.pdf}
\caption{Wykrywanie prawych górnych narożników}
\label{f36}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../obr37.pdf}
\caption{Wykrywanie lewych dolnych narożników}
\label{f37}
\end{figure}

\clearpage
\section{Wykrywanie odległości elementów twarzy}

Na podstawie wymiarów suwmiarki obliczona została skala obrazu. Suwmiarka rozsunięta na $L=\SI{1}{\centi\meter}$ na obrazie przedstawiona jest przez $l=20$ pikseli. Skala wynosi więc $k=20\frac{px}{\si{\centi\meter}}$

Oczy zostały rozpoznane za pomocą polecenia imcirclefind, które z wykorzystaniem transformaty Hughs'a zwraca środki i promienie okręgów wykrytych na obrazie z zadaną czułością.
Na podstawie współrzędnych środków okręgów policzona została odległość między źrenicami, która wyniosła $x=111.6 [px]$, lub po przeliczeniu $X=\SI{5.58}{\centi\meter}$.
Nos został wykryty z wykorzystaniem pakietu ImageProcessingToolboxi, którego działanie oparte jest o algortym Viol'ego-Jones'a. Na podstawie danych uzyskanych z pakietu obliczona została odległość od źrenic do czubka nosa. Wyniosły one $x_l=98.17 [px]$ i $x_r=90.16 [px]$, co po przeliczeniu daje $X_l=\SI{4.9}{\centi\meter}$, oraz $X_r=\SI{4.51}{\centi\meter}$. Wyniki obliczone zostały zweryfikowane pomiarem z wykorzystaniem suwmiarki przedstawionej na zdjęciu. Osiągnięto zadowalającą zgodność wyników.
\begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{../obrdet.pdf}
        \caption{Otrzymane pomiary}
\end{figure}

